export const questions = [
  {
    level: 'Основы МЧС',
    questions: [
      {
        question: 'Какой номер телефона следует набирать для вызова МЧС?',
        options: ['112', '101', '103', '104'],
        correctAnswer: '112',
      },
      {
        question: 'Какое из приведенных ниже является основным принципом первой помощи?',
        options: ['Паниковать', 'Оставить пострадавшего одного', 'Оценить обстановку', 'Игнорировать пострадавшего'],
        correctAnswer: 'Оценить обстановку',
      },
      {
        question: 'Как часто проводятся плановые учения МЧС?',
        options: ['Ежегодно', 'Ежеквартально', 'Ежемесячно', 'Раз в два года'],
        correctAnswer: 'Ежегодно',
      },
      {
        question: 'Какая форма одежды используется спасателями МЧС?',
        options: ['Белый халат', 'Камуфляж', 'Специальная униформа', 'Джинсы и футболка'],
        correctAnswer: 'Специальная униформа',
      },
      {
        question: 'Что такое ЧС?',
        options: ['Частное событие', 'Чрезвычайная ситуация', 'Частная служба', 'Частное собрание'],
        correctAnswer: 'Чрезвычайная ситуация',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Как действовать при ЧС',
    questions: [
      {
        question: 'Что нужно делать в случае землетрясения?',
        options: ['Бежать на улицу', 'Прятаться под столом', 'Паниковать', 'Выбежать на крышу'],
        correctAnswer: 'Прятаться под столом',
      },
      {
        question: 'Что нужно делать, если вы оказались в задымленном помещении?',
        options: ['Дышать полной грудью', 'Остаться на месте', 'Накрыться влажной тканью и ползти к выходу', 'Забраться на высокий предмет'],
        correctAnswer: 'Накрыться влажной тканью и ползти к выходу',
      },
      {
        question: 'Как действовать при наводнении?',
        options: ['Идти к реке', 'Оставаться дома', 'Подниматься на возвышенность', 'Ложиться на землю'],
        correctAnswer: 'Подниматься на возвышенность',
      },
      {
        question: 'Что делать в случае химической атаки?',
        options: ['Дышать глубже', 'Закрыть все окна и двери, использовать маску', 'Выбежать на улицу', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Закрыть все окна и двери, использовать маску',
      },
      {
        question: 'Как поступить при обнаружении подозрительного предмета?',
        options: ['Игнорировать', 'Попытаться обезвредить', 'Сообщить в МЧС', 'Бросить в мусорный бак'],
        correctAnswer: 'Сообщить в МЧС',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Пожарная безопасность',
    questions: [
      {
        question: 'Какое вещество нельзя использовать для тушения электрического пожара?',
        options: ['Вода', 'Песок', 'Огнетушитель', 'Пена'],
        correctAnswer: 'Вода',
      },
      {
        question: 'Что следует делать в случае возгорания одежды?',
        options: ['Бежать', 'Кричать', 'Лечь на землю и кататься', 'Прыгать на месте'],
        correctAnswer: 'Лечь на землю и кататься',
      },
      {
        question: 'Как правильно эвакуироваться из горящего здания?',
        options: ['Использовать лифт', 'Идти к выходу', 'Прятаться в комнате', 'Бежать вверх по лестнице'],
        correctAnswer: 'Идти к выходу',
      },
      {
        question: 'Что делать, если пожар произошел ночью?',
        options: ['Бежать на улицу', 'Разбудить всех и выйти вместе', 'Игнорировать и спать дальше', 'Прятаться под кроватью'],
        correctAnswer: 'Разбудить всех и выйти вместе',
      },
      {
        question: 'Как часто нужно проверять работоспособность огнетушителя?',
        options: ['Раз в месяц', 'Раз в год', 'Раз в пять лет', 'Никогда'],
        correctAnswer: 'Раз в год',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Первая помощь',
    questions: [
      {
        question: 'Что следует делать при порезе?',
        options: ['Игнорировать', 'Завернуть в ткань', 'Обработать рану и наложить повязку', 'Кричать о помощи'],
        correctAnswer: 'Обработать рану и наложить повязку',
      },
      {
        question: 'Что делать при обмороке?',
        options: ['Поливать водой', 'Дать понюхать нашатырь', 'Оставить на месте', 'Бить по щекам'],
        correctAnswer: 'Дать понюхать нашатырь',
      },
      {
        question: 'Как оказать помощь при переломе?',
        options: ['Игнорировать', 'Попытаться вправить кость', 'Обездвижить и наложить шину', 'Кричать о помощи'],
        correctAnswer: 'Обездвижить и наложить шину',
      },
      {
        question: 'Что делать при ожоге?',
        options: ['Полить спиртом', 'Наложить лед', 'Промыть холодной водой и наложить стерильную повязку', 'Игнорировать'],
        correctAnswer: 'Промыть холодной водой и наложить стерильную повязку',
      },
      {
        question: 'Что делать при утоплении?',
        options: ['Оставить в воде', 'Вытащить из воды и сделать искусственное дыхание', 'Паниковать', 'Ждать помощи'],
        correctAnswer: 'Вытащить из воды и сделать искусственное дыхание',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Наводнения',
    questions: [
      {
        question: 'Что нужно делать в случае наводнения?',
        options: ['Бежать к реке', 'Забираться на возвышенность', 'Оставаться дома', 'Игнорировать'],
        correctAnswer: 'Забираться на возвышенность',
      },
      {
        question: 'Какие вещи необходимо взять при эвакуации из зоны наводнения?',
        options: ['Только одежду', 'Документы, деньги, медикаменты и еду', 'Игрушки', 'Ничего'],
        correctAnswer: 'Документы, деньги, медикаменты и еду',
      },
      {
        question: 'Что следует делать, если вы оказались в затопленном автомобиле?',
        options: ['Оставаться в автомобиле', 'Попытаться выйти через окно', 'Ждать помощи', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Попытаться выйти через окно',
      },
      {
        question: 'Как правильно передвигаться по затопленной местности?',
        options: ['Быстро бежать', 'Идти медленно, проверяя глубину', 'Прыгать', 'Оставаться на месте'],
        correctAnswer: 'Идти медленно, проверяя глубину',
      },
      {
        question: 'Какую помощь можно оказать при наводнении?',
        options: ['Игнорировать пострадавших', 'Сообщить в МЧС и помочь эвакуировать людей', 'Оставить всех на месте', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Сообщить в МЧС и помочь эвакуировать людей',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Землетрясения',
    questions: [
      {
        question: 'Что делать при первых толчках землетрясения?',
        options: ['Бежать на улицу', 'Прятаться под столом', 'Паниковать', 'Забраться на крышу'],
        correctAnswer: 'Прятаться под столом',
      },
      {
        question: 'Что делать, если вы находитесь на улице во время землетрясения?',
        options: ['Бежать в здание', 'Оставаться на месте', 'Уйти от зданий и деревьев', 'Игнорировать'],
        correctAnswer: 'Уйти от зданий и деревьев',
      },
      {
        question: 'Какую помощь нужно оказать пострадавшим после землетрясения?',
        options: ['Игнорировать их', 'Сообщить в МЧС и оказать первую помощь', 'Оставить на месте', 'Кричать о помощи'],
        correctAnswer: 'Сообщить в МЧС и оказать первую помощь',
      },
      {
        question: 'Как правильно эвакуироваться из здания после землетрясения?',
        options: ['Использовать лифт', 'Идти к выходу по лестнице', 'Прятаться в комнате', 'Бежать вверх по лестнице'],
        correctAnswer: 'Идти к выходу по лестнице',
      },
      {
        question: 'Какое место является безопасным при землетрясении?',
        options: ['Под столом', 'На балконе', 'В лифте', 'У окна'],
        correctAnswer: 'Под столом',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Химическая безопасность',
    questions: [
      {
        question: 'Что делать при обнаружении утечки химического вещества?',
        options: ['Игнорировать', 'Сообщить в МЧС и эвакуироваться', 'Попытаться устранить самостоятельно', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Сообщить в МЧС и эвакуироваться',
      },
      {
        question: 'Как защититься от химического заражения?',
        options: ['Использовать маску или влажную ткань', 'Дышать полной грудью', 'Открыть все окна', 'Игнорировать'],
        correctAnswer: 'Использовать маску или влажную ткань',
      },
      {
        question: 'Что делать при химической атаке?',
        options: ['Закрыть все окна и двери, использовать маску', 'Выбежать на улицу', 'Паниковать', 'Дышать глубже'],
        correctAnswer: 'Закрыть все окна и двери, использовать маску',
      },
      {
        question: 'Какую помощь можно оказать пострадавшему от химического отравления?',
        options: ['Дать воды', 'Вынести на свежий воздух и вызвать скорую помощь', 'Игнорировать', 'Дать лекарства'],
        correctAnswer: 'Вынести на свежий воздух и вызвать скорую помощь',
      },
      {
        question: 'Какие меры предосторожности нужно соблюдать при хранении химических веществ?',
        options: ['Хранить в закрытых контейнерах, в недоступных для детей местах', 'Оставлять открытыми', 'Смешивать с другими веществами', 'Игнорировать'],
        correctAnswer: 'Хранить в закрытых контейнерах, в недоступных для детей местах',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Безопасность на воде',
    questions: [
      {
        question: 'Что делать при попадании в сильное течение?',
        options: ['Плыть против течения', 'Остаться на месте', 'Плыть по течению и пытаться выбраться боком', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Плыть по течению и пытаться выбраться боком',
      },
      {
        question: 'Какую помощь нужно оказать утопающему?',
        options: ['Подать руку и вытащить из воды', 'Игнорировать', 'Кричать о помощи', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Подать руку и вытащить из воды',
      },
      {
        question: 'Что делать при появлении судороги в воде?',
        options: ['Плыть дальше', 'Попытаться расслабиться и растянуть мышцу', 'Игнорировать', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Попытаться расслабиться и растянуть мышцу',
      },
      {
        question: 'Как правильно надеть спасательный жилет?',
        options: ['Надеть через голову и застегнуть все ремни', 'Просто накинуть на плечи', 'Оставить незастегнутым', 'Надеть наоборот'],
        correctAnswer: 'Надеть через голову и застегнуть все ремни',
      },
      {
        question: 'Какую информацию нужно сообщить спасателям при звонке?',
        options: ['Точное место, количество пострадавших и характер происшествия', 'Только своё имя', 'Ничего', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Точное место, количество пострадавших и характер происшествия',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Безопасность в горах',
    questions: [
      {
        question: 'Что делать при внезапной буре в горах?',
        options: ['Бежать вниз', 'Искать укрытие и оставаться на месте', 'Продолжать движение', 'Игнорировать'],
        correctAnswer: 'Искать укрытие и оставаться на месте',
      },
      {
        question: 'Какую помощь можно оказать при обморожении?',
        options: ['Растирать снегом', 'Осторожно согреть и наложить стерильную повязку', 'Игнорировать', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Осторожно согреть и наложить стерильную повязку',
      },
      {
        question: 'Что делать при падении с высоты?',
        options: ['Остаться на месте и ожидать помощи', 'Попытаться сразу встать', 'Игнорировать боль', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Остаться на месте и ожидать помощи',
      },
      {
        question: 'Какую одежду следует носить в горах?',
        options: ['Легкую и непромокаемую', 'Теплую и многослойную', 'Только футболку и шорты', 'Плотную и тяжелую'],
        correctAnswer: 'Теплую и многослойную',
      },
      {
        question: 'Какую информацию нужно оставить перед походом в горы?',
        options: ['Маршрут и предполагаемое время возвращения', 'Ничего', 'Только своё имя', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Маршрут и предполагаемое время возвращения',
      },
    ],
  },
  {
    level: 'Безопасность в городе',
    questions: [
      {
        question: 'Что делать при обнаружении подозрительного предмета на улице?',
        options: ['Игнорировать', 'Сообщить в МЧС и отойти на безопасное расстояние', 'Взять и исследовать', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Сообщить в МЧС и отойти на безопасное расстояние',
      },
      {
        question: 'Как вести себя в толпе?',
        options: ['Паниковать', 'Двигаться вместе с толпой', 'Противодействовать толпе', 'Игнорировать'],
        correctAnswer: 'Двигаться вместе с толпой',
      },
      {
        question: 'Что делать, если потерялись в незнакомом городе?',
        options: ['Оставаться на месте и ждать помощи', 'Попытаться найти дорогу самостоятельно', 'Игнорировать ситуацию', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Оставаться на месте и ждать помощи',
      },
      {
        question: 'Какую информацию нужно иметь при себе в незнакомом городе?',
        options: ['Карта города, контактные данные', 'Ничего', 'Только деньги', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Карта города, контактные данные',
      },
      {
        question: 'Какую помощь можно оказать при дорожной аварии?',
        options: ['Сообщить в МЧС и оказать первую помощь', 'Игнорировать', 'Кричать о помощи', 'Паниковать'],
        correctAnswer: 'Сообщить в МЧС и оказать первую помощь',
      },
    ],
  },
];
